<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "manual.ent">
<!ENTITY PRODUCT "Documentation">
<!ENTITY BOOKID "manual">
<!ENTITY YEAR "2012">
<!ENTITY HOLDER "Eneo Tecnología S.L. |">
]>
<chapter>
  <title>Widgets</title>
  <para>La ventana de widgets nos permite acceder desde un único sitio a un resumen de toda la información del sistema. Esta ventana es configurable para cada usuario, y está pensada para estar activa todo el tiempo en un monitor de control.</para>
  <para>Para acceder a ella debemos pinchar sobre la pestaña Widgets.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" width="250" fileref="images/7_1.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>La primera vez que accedamos a esta ventana, y mientras no creemos algún widget la ventana nos aparecerá vacía.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" width="250" fileref="images/7_2.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Para añadir un widget debemos pinchar sobre la pestaña “Add Widget”. A la derecha de ésta tenemos la opción de forzar la recarga de todos los datos, o un reloj descendente que nos indica el tiempo que falta para que se recarguen de manera automática si lo tenemos activo. Para activar esta opción debemos pulsar en “More Options”.</para>

  <para>Nos aparecerá un diálogo en el que deberemos introducir los siguientes datos:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><literal>Name.-</literal> Nombre único que le queramos dar al widget.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Description.-</literal> Descripción libre del widget.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Attribute.-</literal> Valor que queremos mostrar: IP de origen, IP de destino, Protocolo, Sensor, Firma, Severidad y Mapa.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Graph type.-</literal> Por último, debemos escoger el ámbito temporal sobre el que queremos que muestre los datos: últimas 24 horas, semana, último mes, trimestre y año.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" width="250" fileref="images/7_3.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Una vez creados varios widgets, la ventana nos quedará más o menos de la siguiente forma:</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" width="250" fileref="images/7_4.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Si acercamos el ratón a la parte inferior de cada widget nos aparecerá un cuadro “Load more ...” que expandirá los datos de los que se ha obtenido la información.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" fileref="images/7_5.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Si acercamos el ratón a la esquina superior derecha del widget, nos aparecen los iconos de:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><literal>Minimizar.-</literal> Nos permite ocultar el widget y dejarlo en segundo plano.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Recargar.-</literal> Fuerza la recarga de los datos del widget de manera individual.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Editar.-</literal> Editar los parámetros de configuración del widget.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><literal>Eliminar.-</literal> Borrar el widget.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata scalefit="1" align="center" width="250" fileref="images/7_6.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

</chapter>
