<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "manual.ent">
<!ENTITY PRODUCT "Documentation">
<!ENTITY BOOKID "manual">
<!ENTITY YEAR "2014">
<!ENTITY HOLDER "Eneo Tecnología S.L. |">
]>
<chapter>
	<title>¿Qué es redBorder IPS?</title>
	<para>La solución <emphasis role="bold">redBorder IPS</emphasis>(de sus siglas en inglés <emphasis>Intrusion Prevention System</emphasis>) consiste en un escenario compuesto por una serie de equipos denominados sensores y un equipo central llamado Manager.</para>
	<para>Los <emphasis role="bold">sensores</emphasis> son sistemas Linux con una distribución totalmente enfocada a la captación y/o prevención de intrusiones en los segmentos de red donde son ubicados. Cualquier amenaza cuya firma específica sea reconocida, el sensor lanzará una alerta y, opcionalmente, bloquerá esa comunicación, generando un evento en el sistema central (manager).</para>
	<para>El <emphasis role="bold">Manager</emphasis> es un sistema Linux con una distribución totalmente enfocada a la recepción de eventos lanzados desde los sensores, así como la gestión de dichos eventos, inventariado de sensores y configuración de políticas de seguridad a aplicar sobre los sensores (gestión de firmas, políticas y preprocesadores).</para>
	<section>
		<title>¿Qué es un IDS?</title>
		<para>Un <emphasis role="bold">IDS</emphasis> (de sus siglas en inglés Intrusion Detection System) es un Sistema de Detección de Intrusiones en la red o redes a proteger en una organización. </para> 
		<para>Suele ser un software específico que se ejecuta en el espacio de usuario y que sondea el tráfico que se refleja (puerto mirror o SPAN) en una interfaz del sistema o el que circula entre dos interfaces unidas en un bridge (switch por software).</para>
		<para>Dicho tráfico es analizado buscando anomalías, firmas específicas o comportamientos sospechosos.</para> 
		<para>La idea detrás del IDS es la de detectar intrusiones y lanzar alertas sin interferir en el tráfico de la organización.</para>
    </section>
    <section>
		<title>¿Qué es un IPS?</title>
		<para>Un <emphasis role="bold">IPS</emphasis> (de sus siglas en inglés Intrusion Prevention System) es un sistema de Prevención de Intrusiones en la red o redes de la organización.</para> 
		<para>Su operativa es idéntica a la del IDS (de hecho suele ser el mismo software con un comportamiento adaptado), excepto que en este caso sí interfiere en el tráfico de la organización, de manera que cuando se detecta una comunicación correspondiente a un ataque el sistema puede optar no sólo por lanzar alertas sino incluso por descartar los paquetes de dicha comunicación, creando el mismo efecto que un cortafuegos.</para>
		<section>
			<title>Escenario básico de la solución redBorder IPS</title>
			<para>Un escenario básico típico propuesto por la solución consiste en un conjunto de sensores dispuestos en diferentes puntos sensibles de la red de la organización. </para>
			<para>Dichos puntos están formados por enlaces de red, llamados segmentos, por los que circulará el tráfico sensible y que el sensor analizará de manera más o menos transparante, en función del modo de funcionamiento configurado (IPS ó IDS).</para>
			<para>Para la planificación de la instalación de equipos sensores, se deberán tener en cuenta algunos aspectos fundamentales: <emphasis role="bold">los segmentos</emphasis> (interfaces específicas de red pareadas, normalmente con soporte bypass) se interpondrán enmedio del tráfico a analizar; <emphasis role="bold">las interfaces de gestión </emphasis> (en forma de bonding) para acceso remoto tanto desde equipos normales como desde el Manager; y <emphasis role="bold">las interfaces de acceso IPMI para la gestión remota del hardware</emphasis> (conexión SOL ó Serial Over Lan, iKVM y comandos ipmi como inicio, reinicio y apagado). Estas interfaces están explicadas más adelante.</para>
			<para>Para el Manager, al no ser necesario un hardware específico, la única condición es <emphasis role="bold">la existencia de una o más interfaces de red. </emphasis> </para>
			<para>De esta manera se permite la creación de un bonding para la gestión y conexión con los sensores y otro bonding (opcional) para sus comunicaciones hacia otras redes. Ambos sistemas soportan el estándar 802.1q para virtual LAN (opcional a la hora de configurar).</para>
			<warning>
				<title>Advertencia</title>
				<para>Es MUY IMPORTANTE que primero se realice la configuración del Manager antes de configurar los sensores.</para>
				<para>El Manager debe estar operativo y en una red accesible a los sensores. Algunos de los procesos de configuración de los sensores dependen del acceso al Manager.</para>
			</warning>
	    </section>
    </section>
    <section>
		<title>redBorder Community Installer </title>
		<para>Bienvenido al asistente para la implantación de la solución redBorder IPS. Gracias a él cualquier persona puede configurar el sistema de Prevención de Intrusos redBorder sin necesidad de tener conocimientos específicos de programación en Linux.</para> 
		<para>Mediante el comando <emphasis>rb_sysconf</emphasis>, usted accederá a un menú desde el cual realizar todas las configuraciones necesarias para poner en marcha la solución redBorder IPS en su versión Community.</para>
        <mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" align="center" width="350" fileref="images/manager-install/c-2.png"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<section>
			<title>Opciones disponibles del menú del instalador</title>
			<para>Este es el menú principal del instalador de la solución redBorder IPS. </para>
			<para>En él se contemplan las opciones que le permitirán realizar todas las configuraciones, tanto del Manager como de los sensores para la puesta en funcionamiento de la solución. Asimismo, encontrará otras opciones muy útiles relacionadas con el funcionamiento de su equipo.</para>
            <itemizedlist mark="bullet">
				<listitem>
					<para><literal>Install Manager Community IPS:</literal> Realiza la instalación del software de Manager en el equipo.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><literal>Install Sensor Community IPS:</literal> Realiza la instalación del software de sensor IPS en el equipo.</para>
			    </listitem>
				<listitem>
				    <para><literal>Rescue installed System:</literal> modalidad de inicio de rescate para los casos en que existan problemas de inicio de su máquina (modo avanzado).</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><literal>Boot from Local Drive:</literal> arranque desde disco local (por defecto).</para>
				</listitem>
				<listitem>
				    <para><literal>Memory Test:</literal> testeo de memoria disponible para la instalación del sistema.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</section>
</chapter>
